【軍事台】客觀分析北韓導彈對美國威脅及美國應對方法

7月28日，北韓試射公路機動型洲際彈道導彈火星14型，導彈試射以大仰角彈道進行，飛行高度達到3724.9公里，飛行了998公里，引起世界嘩然。試射後北韓官方媒體誇耀北韓終於獲得了打擊美國本土的力量，美國事後稱不排除向北韓動武作最終解決方案。到底火星14及北韓的彈道導彈對美國威脅有幾大？而美國又有咩應對措施？而呢d措施又可唔可以解除北韓核威脅？呢d都係呢個post探討議題。

彈道導彈對美國威脅程度評估

火星14型洲際彈道導彈，長19.5米、直徑1.7米，使用液體燃料作推進劑。北韓兩次試射均以大仰角彈道試射，導彈落入日本海，而使用正常彈道，攜帶1枚500公斤級重返大氣層載具(RV)，射程近10000公里，足夠打擊美國西岸城市。由此可見，火星14型洲際彈道導彈對美國的威脅不可謂不大。

火星14型ICBM晚間發射照片

美國可用的應對措施：先發制人式核攻擊

美國應對北韓導彈威脅最大的優勢是經歷數十年建成，強大的天基和陸基傳感器系統，可以發現並追蹤定位北韓導彈部署的情況。假如美國主動向北韓導彈發射車展開先發制人式核攻擊(nuclear first strike)，利用前沿抵近部署響日本海既俄亥俄級SSBN向北韓的導彈發射車陣地發射攜帶8枚W88 47.5萬噸級當量分導式核彈頭既三叉戟II D5型潛射彈道導彈(SLBM)，利用平直彈道飛向北韓發射車陣地，北韓的預警體系將無法有效作出反應。理由係由於三叉戟導彈飛彈速度達24馬赫，從日本海飛抵北韓僅需10分鐘不到的時間，而缺乏戰略縱深的北韓從發現來襲導彈到通報指揮部，到傳令導彈發射車開始機動火啟動核反擊程序，導彈發射車可以機動的範圍只有數公里以下，發射車將難逃被核爆衝擊波掀翻的命運。甚至有可能在美國導彈擊中目標前，導彈發射車仍未接到指令開始機動。
結論：由於缺乏戰略縱深，北韓導彈在美國首輪核攻擊下的生存能力很弱，很容易被一舉全殲

CNN報導俄亥俄級SSBN在南韓停靠岸，一艘俄亥俄級就擁有10分鐘內徹底摧毀北韓的戰略核力量

俄亥俄級SSBN，最多可攜帶24枚三叉戟II D5型SLBM

美軍海基戰略導彈的大殺器：三叉戟II D5型SLBM，可攜帶8枚W88或多達12枚W76核彈頭攻擊敵方發射井及發射車

美國可用的應對措施：常規攻擊

除了使用前沿抵近部署SLBM對北韓的導彈發射陣地進行核打擊外，美國還可以倚賴強大的常規打擊力量，利用B-2隱型轟炸機、F-22及F-35隱型戰機攜帶精確制導炸彈，以及利用2000枚以上的JASSM/JASSM-ER及攜帶常規或核彈頭的戰斧式巡航導彈進行外科手術式打擊，破壞北韓指揮體制、導彈發射系統、機場等戰略部署位置。由於隱型轟炸機及帶隱形特徵的JASSM系列導彈能夠避開北韓的防空系統，它們命中目標時可能北韓的指揮仍未察覺自己正遭受攻擊。即使是非隱形的戰斧式巡航導彈，由於能以亞音速作低空巡航，大大加大了北韓雷達探測的難度。因此美國能以常規手段無聲無色癱瘓北韓的指揮系統，及剝奪它對美國及其盟友的核反擊能力。
結論：即使美國只採用常規手段對付北韓導彈，因為美軍的投射手段多以隱形的系統為主，到北韓能夠發現自己正遭受攻擊已經是太遲。北韓的各層指揮樞鈕及核反擊系統面對美軍全方位大規模攻擊生存能力成疑。

B-2及F-22進行編隊飛行，美軍隱形大殺器

美軍戰機投下JASSM-ER巡航導彈

戰斧式巡航導彈

導彈攔截系統

假設經過美國首輪常規或核攻擊後，北韓仍有殘餘未被殲滅的火星14彈道導彈，考慮到北韓的核武數量最多只有數十枚，能生存下來的核彈頭數目其數量應該在十枚以下。如果這十枚左右的核導彈能活著射出發射車，美國將可動員另一套先進的導彈防禦系統進行「補漏」。

美國在太空部署有SBIRS早期紅外預警衛星，可以在北韓導彈發射的一刻就向美軍發出預警。此外由於距離北韓本土近，美軍部署在日本海的伯克級神盾驅逐艦上的雷達亦可於導彈發射之初捕捉到發射。另外部署在阿拉斯加州的海基X波段雷達亦能迅速發現北韓對美國本土進行的彈道導彈攻擊。此時神盾驅逐艦指揮中心將利用艦載計算機計算出導彈彈道及預測落點，並自動生成火控解算。並不需要多少時間，美軍部署在日本海的神盾驅逐艦就能利用SBIRS及雷達數據發射射程達到2500公里、燃盡速度達4.5km/s的標準3型IIA攔截彈(SM-3)對火星14進行早期攔截。由於火星14屬於液體導彈，加速度慢，加上助推段尾焰紅外特徵明顯。SM-3的LEAP動能獵殺載具(kill vehicle)的紅外尋標器(IR seeker)將很容易發現正上升的火星14導彈。因此大部分火星14導彈將在遠離美國本土的日本海上空，還未釋放出彈頭之前就被SM-3幹掉。

即使極少部分(數枚)火星14能躲過神盾系統及SM-3的攔截，由於火星14只能攜帶單個500公斤級小型彈頭才能飛抵美國，因此此導彈不能攜帶誘餌及突防裝置。此時，位於阿拉斯加的陸基中段反導(GMD)攔截系統將啟動，並對餘下的火星14及其核彈頭皮進行二次攔截。由於缺乏誘餌及突防裝置，裸奔的核彈頭將成為GMD面前的好標靶。即使仍然有1~2枚逃過GMD，美國仍有最後一次機會以部署在西海岸的神盾艦以SM-3進行末段攔截。美國的三層反導系統確保北韓等只有少量核彈頭及洲際導彈的國家對美國進行核攻擊時，有多次機會擊落來襲的導彈
結論：即使北韓有極少量導彈逃過美國先發制人式的常規或核攻擊，美國日漸完善的導彈攔截體系將確保這些核彈頭在命中目標前就在空中被擊落。

SBIRS導彈早期預警系統架構

SBIRS衛星，美軍已發射9枚衛星，足夠覆蓋全球，監控各國導彈發射

SM-3所用的LEAP動能彈頭

SM-3 IIA能對洲際彈道導彈的助推段及末段進行攔截

美國SBX海基X波段雷達，能夠探測到北韓的導彈發射

陸基中段反導(GMD)的攔截彈，有能力對ICBM進行全程攔截

總結

雖然北韓經過火星14型ICBM試射後獲得了對美國本土進行打擊的能力，然而美國前沿抵近部署的超強大常規及核打擊能力將在北韓導彈未射出前中和(neutralize)其威脅，即將它們摧毀在地上。另外多層式導彈防禦系統將在天基SBIRS預警系統及各類預警雷達的協助下充當「補漏」的角色，對漏網之魚進行早期攔截。由此可見，美國面對北韓的核訛詐，手上仍然有相當數量的牌可打，這些都是對美國有利的談判籌碼。

LM